\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usetikzlibrary{positioning,shapes.multipart,shapes,arrows.meta}

\title{Compte Rendu Semaine 5 \& 6}
\author{Groupe H}
\date{\today}

\begin{document}

\tikzset{
  entity/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=2,
    rectangle split part fill={blue!20,white},
    minimum width=2.5cm,
    text width=2cm,
    align=left
  },
  relationship/.style={
    ellipse,
    draw,
    text centered,
    fill=blue!10!white
  }
}

\maketitle

\abstract{
  Ce compte rendu a pour objectif de résumer l'avancée du travail durant les cinquième et sixième semaines sur le projet de programmation <<Générateur de rébus>>.
}


\section{Introduction}
  Nous avons décidé de fusionner les comptes rendus des semaines 5 et 6 car elles comprenaient les vacances. Durant ces deux semaines, nous avons avancé sur l'interface graphique et l'API, et amélioré notre algorithme.

\section{Interface graphique et API}
  Nous avons commencé à utiliser des appels vers l'API dans notre interface graphique, et nous avons réfléchis à un système permettant de restreindre l'accès aux fonctionnalités administrateur à l'aide de "jetons" d'authentification.

\subsection{Utilisation des données de l'API}
  Sur certaines pages de notre site, il est nécessaire d'afficher des données extraites de notre API, où est géré l'algorithme de génération de rébus, par exemple pour afficher les mots de la base de données ou les images du rébus créé. Pour se faire, nous utilisons la fonction JavaScript \texttt{fetch()}, appelée dans un \textit{loader} ou une \textit{action} de ReactRouter.
  
  La fonction \texttt{fetch()} supporte différentes méthodes, par exemple pour obtenir des données depuis une API (méthode GET) ou encore en envoyer des nouvelles (méthode POST), mais aussi mettre à jour des données (méthode PUT) ou en supprimer (méthode DELETE). Les différentes méthodes disponibles suivent le modèle d'API \textit{REST}.
  
  Un \textit{loader} ReactRouter permet de charger des données avant l'affichage des composants d'une page, ce qui permet d'afficher tous les éléments de la page en même temps, sans avoir un composant blanc qui charge quelques secondes après.
  
  Une \textit{action} ReactRouteur remplace l'envoi d'un formulaire HTML pour l'intercepter dans le navigateur, côté client, et le traiter avec du JavaScript. Cela permet de supporter toutes les méthodes REST (au lieu d'uniquement GET et POST dans un formulaire HTML classique), et de gérer comme on le souhaite la réponse de l'API (réussite, erreur ou même objet JavaScript).

\subsection{Fonctionnalités à accès restreint et authentification}
  Parfois, il peut être utile de restreindre certaines fonctionnalités dans une application. C'est pourquoi nous avons mis en place un "mode administrateur", permettant d'accéder à ces fonctionnalités bloquées pour des simples utilisateurs.
  
  Par exemple, lorsque nous voulons accéder à une page permettant la suppression de mots de la base de données, seuls les administrateurs (utilisateurs connectés par mot de passe) y auront accès. Mais cela s'étend aussi bien côté client que côté serveur : nous ne voulons pas qu'un utilisateur puisse envoyer lui-même une requête de suppression de mot vers le serveur, sans passer par l'interface graphique (où le bouton "Supprimer" ne serait pas affiché).
  
  Il faut un moyen simple, efficace et demandant peu de ressources, d'assurer la vérification d'authentification d'un utilisateur lors de la réception de sa requête. Nous avons choisi d'utiliser un système de "jetons", décrit par le diagramme de séquence ci-dessous.

\newpage

\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,rectangle,align=left] (backend) {\textbf{Backend} \\ (API)};
    \node[align=left,right=2cm of backend] (mid) {};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=2cm of mid] (frontend) {\textbf{Frontend} \\ (interface)};
    \node[draw,circle,align=left,below=6cm of backend] (finBackend) {};
    \node[draw,circle,align=left,below=6cm of frontend] (finFrontend) {};
    
    \node[align=left,below=0.95cm of mid] (etape1) {1. Connexion avec mot de passe};
    \node[align=left,below=1cm of frontend] (debutEtape1) {};
    \node[align=left,below=1cm of backend] (finEtape1) {};
    
    \node[align=left,below=1cm of backend] (debutEtape2) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape2] (finEtape2) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape2] (coinHautEtape2) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape2] (coinBasEtape2) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape2] (etape2) {2. Mot de passe OK};
    
    \node[align=left,below=0.5cm of finEtape2] (debutEtape3) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape3] (finEtape3) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape3] (coinHautEtape3) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape3] (coinBasEtape3) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape3] (etape3) {3. Génération d'un jeton};
    
    \node[align=left,below=3.2cm of mid] (etape4) {4. Réception du jeton par le client};
    \node[align=left,below=3.25cm of backend] (debutEtape4) {};
    \node[align=left,below=3.25cm of frontend] (finEtape4) {};
    
    \node[align=left,below=3.25cm of frontend] (debutEtape5) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape5] (finEtape5) {};
    \node[align=left,right=0.5cm of debutEtape5] (coinHautEtape5) {};
    \node[align=left,right=0.5cm of finEtape5] (coinBasEtape5) {};
    \node[align=left,right=1cm of debutEtape5] (etape5) {5. Stockage du jeton};
    
    \node[align=left,below=3.95cm of mid] (etape6) {6. Appel à l'API avec le jeton};
    \node[align=left,below=4cm of frontend] (debutEtape6) {};
    \node[align=left,below=4cm of backend] (finEtape6) {};
    
    \node[align=left,below=0.5cm of finEtape3] (debutEtape7) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape7] (finEtape7) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape7] (coinHautEtape7) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape7] (coinBasEtape7) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape7] (etape7) {7. Jeton OK};
    
    \node[align=left,below=4.7cm of mid] (etape8) {8. Réponse de l'API};
    \node[align=left,below=4.75cm of backend] (debutEtape8) {};
    \node[align=left,below=4.75cm of frontend] (finEtape8) {};
    
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape1) to (finEtape1);
    
    \draw[-] (debutEtape2) to (coinHautEtape2);
    \draw[-] (coinHautEtape2) to (coinBasEtape2);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape2) to (finEtape2);
    
    \draw[-] (debutEtape3) to (coinHautEtape3);
    \draw[-] (coinHautEtape3) to (coinBasEtape3);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape3) to (finEtape3);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape4) to (finEtape4);
    
    \draw[-] (debutEtape5) to (coinHautEtape5);
    \draw[-] (coinHautEtape5) to (coinBasEtape5);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape5) to (finEtape5);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape6) to (finEtape6);
    
    \draw[-] (debutEtape7) to (coinHautEtape7);
    \draw[-] (coinHautEtape7) to (coinBasEtape7);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape7) to (finEtape7);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape8) to (finEtape8);
    
    \draw[-] (backend) to (finBackend);
    \draw[-] (frontend) to (finFrontend);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagramme de séquence de l'authentification à l'API}
\end{figure}

  Lorsque l'utilisateur se connecte avec le mot de passe administrateur, le serveur vérifie le mot de passe, puis génère et stocke une chaîne de caractères aléatoire, appelé "jeton". Ce jeton est ensuite envoyé au client, qui le stocke dans le navigateur à la manière d'un \textit{cookie}. L'interface peut alors s'adapter en fonction de la possession ou non d'un jeton, affichant les possibilités de modification et de suppression, par exemple. Lorsque l'utilisateur connecté envoie une requête vers une fonctionnalité restreinte, il envoie aussi son jeton, qui sera alors vérifié par le serveur avant le traitement de la requête.
  
  Ce jeton pourrait aussi avoir une durée de vie, par exemple d'une vingtaine de minutes, à la manière d'une session PHP.

\section{Améliorations de l'algorithme}
  Lors de ce sprint, nous avons mis en place des conditions supplémentaires pour améliorer la solution obtenue. En effet, nous avons créé plusieurs fonctions permettant s'il y a plusieurs solutions de comparer les solutions selon certain critères.
  
  Tout d'abord, si il n'y a qu'une seule solution trouvée elle sera retournée, mais s'il y en a une autre alors nous allons vérifier qu'une image ne corresponde pas à un mot lui même : le rébus pour "les petits chat" ne doit pas avoir comme image un chat. Il pourra être remplacé par une image de chas.
  
  Une fois cette vérification faite, s'il se trouve que les deux solutions se valent alors nous avons de nouveaux critères qui rentrent en jeux.
  
  Ces critères sont la longueur de la solution, le nombre de phonèmes maximal décrit par une seule image et le nombre d'images ne décrivant qu'un seul phonème. On va donc regarder quelle solution comporte le moins d'images, quelle solution possède l'image décrivant le plus de phonèmes, et enfin quelle solution possède le moins d'images ne décrivant qu'un phonème. On note selon chaque critère quelle solution est la meilleure. Après avoir analysé les trois critères, on regarde laquelle des deux solutions est meilleure selon un maximum de critère, et c'est cette solution que l'on choisit.


\end{document}